\chapter{Разработка деблокирующего фильтра}  \label{ch:ch3}
В этом разделе описывается процесс разработки деблокирующего фильтра из стандарта H.264 \cite{H264}. Формулируются функциональные и технические требования, описываются технологии и инструменты, использованные при разработке. В подразделе <<Разработка референсной модели>> описана разработка неоптимизированной версии фильтра без использования векторных инструкций. Данная версия используется для тестирования оптимизированной версии фильтра, разработка которой описана в подразделе <<Разработка векторизированной версии>>, а процесс тестирования~-- в <<Описание процесса тестирования>>.


\section{Определение функциональных требований}
Исходя из цели работы, технических требований и сформулированных в разделе \ref{ch:ch5} требований к качеству, был выделен следующий набор функциональных требований для разрабатываемого деблокирующего фильтра:
\begin{itemize}
\item строгое соответствие стандарту H.264 \cite{H264};
\item обрабатывать вертикальные и горизонтальные грани;
\item предоставлять общий интерфейс для деблокирования абстрактной грани, с определением вертикальной/горизонтальной грани и метода обработки в соответствии с вертикальным и горизонтальным шагам и параметром Bs;
\item обрабатывать данные в little-endian.
\end{itemize}

\section{Технологии и инструменты}
Целевая платформа разработки~-- MIPS64 Release 6~-- обладает рядом особенностей, которые необходимо учитывать при разработке и при выборе используемых инструментов, в первую очередь компилятора. Программное обеспечение должно иметь формат нативного 64-битного бинарного файла и содержать минимальное количество зависимостей.

Для ускорения и облегчения процесса конструирования ПО за счет автоматизации рутинных задач разработчиками применяются IDE (интегрированные среды разработки), системы сборки и контроля версий.
В процессе разработки рассматриваемой системы были использованы следующие технологии:

\begin{itemize}
\item Язык программирования C;
\item Среда разработки GNU Emacs;
\item Система сборки Make;
\item Система контроля версий Git.
\end{itemize}

\subsection{Язык программирования C}
Язык программирования C (произносится как <<Cи>>) это императивный язык общего назначения. Язык С изначально был разработал в компании Bell Labs Деннисом Ритчи между годами 1972 и 1973, как подсобный язык для простых утилит для ОС Unix. В последствии, он был использован для переписывания ядра Unix. В течении 1980-х, язык стал быстро набирать популярность. В данный момент это один из самых широко используемых языков программирования \cite{c}.

Неполный перечень основных сфер использования языка С:
\begin{itemize}
\item системное программирование (операционные системы, драйвера);
\item встраиваемые системы, микроконтроллеры;
\item высоконагруженные системы;
\item серверы;
\item десктопные приложения.
\end{itemize}

В отличии от многих языков программирования более высокого уровня, язык С позволяет работать с памятью на достаточно низком уровне, его структура позволяет компилятору довольно прямолинейно генерировать код на ассемблере.

Не смотря на то, что язык С~-- низкоуровневый~-- он был разработан так, чтобы легко переноситься с разных архитектур практически без изменений, при условии что для этой архитектуры уже есть компилятор языка С, благодаря чему сейчас он является основным языком программирования любой вычислительной техники - от микроконтроллера до суперкомпьютера.

Язык С стандартизируется ANSI (ANSI C) и ISO (ISO C). В данный момент существуют следующие версии языка:

\begin{itemize}
\item \textbf{ANSI C} и \textbf{ISO C}~-- первые стандарты языка;
\item \textbf{C99}~-- следующий стандарт, выпущенный в 1999 как ISO/IEC 9899:1999, значительно расширив его возможности;
\item \textbf{C11}~-- стандарт, выпущенный в 2011 году. Уточняет стандарт C99, добавляет ряд возможностей для программирования параллельных систем (например, атомарные операции);
\item \textbf{C18}~-- выпущен в 2018, представляет собой техническое уточнение стандарта C11, не содержит никаких новых возможностей.
\end{itemize}

Существуют несколько реализаций компилятора языка С. Среди них есть как проекты с открытым исходным кодом (GNU C, Clang), так и проприетарные решения от компаний Microsoft (Visual Studio), Intel (icc), Embarcadero.

В данной работе был использован стандарт C99 и специальная версия компилятора GNU GCC для архитектуры MIPS64-r6 \cite{mips-gcc}.


\subsection{Среда разработки GNU Emacs}
Одним из основных инструментов разработчика, программным продуктом, в котором он проводит большую часть времени, редактируя код, является среда разработки или текстовый редактор.

На рынке представлено большое число разнообразных интегрированных сред разработки, как и проприетарных~-- Visual Studio, XCode, CLion, так и с открытым исходным кодом (свободных)~-- Qt Creator, KDevelop, Atom, GNU Emacs. Использование той или иной системы обычно является вопросом привычки и личных предпочтений.

Автор данной работы на протяжении всего обучения в университете, в рамках стажировок в различных компаниях, предпочитает использовать систему GNU Emacs. GNU Emacs в ядре представляет собой Lisp-машину~-- интерпретатор, компилятор и исполнитель байт-кода версии языка Lisp под названием Emacs Lisp. Lisp-машина написана на языке С. Весь вся остальная среда разработки написана на языке Emacs Lisp, который и исполняется Lisp-машиной.

Основным достоинством GNU Emacs является его невероятная гибкость и расширяемость~-- энтузиастами и основными разработчиками создаются и поддерживаются тысячи различных расширений, позволяющих пользователю использовать GNU Emacs для решения очень многих задач~--- от редактирования исходного кода, работы с системами CMake и make, компиляции, работы с VCS~-- до разработки документов в системе \LaTeX , чтения почты, организации работы по различным системам (Agile, SAFe, GTD) и много другого.

Автор использовал GNU Emacs в процессе выполнения ВКР для разработки деблокирующего фильтра, в качестве редактора и отладчика (встроенная поддержка отладчика GNU gdb), для подготовки настоящего документа, как инструмент написания документов в системе \LaTeX , и для организации своего труда над ВКР в режиме org-mode.

В качестве дополнительного инструмента, использовалась система GNU Global, индексирующая исходный код <<на лету>>, и предоставляющая интерфейсы для быстрого нахождения определения, декларации или вызовов функции или иных символов языка С.


\subsection{Система сборки Make}
Система сборки GNU make \cite{make} позволяет упрощать сборку проектов практически любого размера, легко кастомизировать настройки сборки, делать отдельные настройки компиляции для разных файлов с программным кодом.

GNU make самостоятельно определяет, какие части обновились из большого проекта были изменены, и что именно нужно перекомпилировать, что позволяет значительно ускорить сборку.

Для работы системы GNU make необходимо написать на специальном языке файл \texttt{Makefile}. Базовая разметка строится на понятиях <<цель сборки>> и <<зависимости>>. Цель сборки это метка, с которой связано ряд зависимостей (других целей сборки), которые необходимо выполнить перед сборкой текущей цели. После перечисления зависимостей, программист пишет одну или несколько команд для компиляции и линковки. Стандартными целями являются all и clean, которые, соответственно, компилирует и линкует все цели, и очищает все бинарные файлы (*.o, *.a, *.out).
В файле можно объявлять переменные, регулярные выражения для подбора файлов, указывать пути поиска исходных кодов, пути для библиотек, заголовочных файлов и т.п.

Система сборки GNU make~-- чрезвычайно мощный и гибкий инструмент, позволяющий описывать процесс сборки даже для очень крупных проектов индустриального качества. Существуют ряд надстроек над Make, которые, используя более простой и дружелюбный синтаксис, генерируют \texttt{Makefile}. Примером такой системы является CMake.

В рамках данной работы я использовал GNU make без каких-либо надстроек, потому что мой проект довольно простой: включает в себя малое количество файлов, зависимости между ними примитивны.

\begingroup
\captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования % lastline=78,
\lstinputlisting[language={bash},title={\hspace{2.5em}\texttt{Makefile}, использованный для компиляции деблокирующего фильтра:},label={lst:makefile}]{listings/deblocking_filter/Makefile}
\endgroup


\subsection{Система контроля версий Git}
Git (<<Гит>>) — распределенная система контроля версий для отслеживания изменений в исходном коде в процессе разработки. Спроектирована для координации работы нескольких разработчиков, имеет множество сценариев использования. Основные преимущества: скорость, целостность данных, поддержка нелинейных процессов разработки \cite{git}.

Git поддерживает создание и слияние веток, содержит специальные инструменты для визуализации и навигации. Ветки в системы git представляют из себя лишь ссылку на один коммит, вместе с родительскими коммитами может быть построена полная структура ветви.

Каждый разработчик хранит собственную локальную версию проекта и историю изменений, которые могут быть импортированы путем слияния.

Репозитории могут быть размещены на удаленном сервере. Для доступа к ним могут быть применены следующие протоколы:
\begin{itemize}
\item HTTP;
\item FTP;
\item SSH;
\item Git.
\end{itemize}

Git подходит для работы над большими и интенсивно расширяющимися проектами. Тесты производительности показывают многократное преимущества по сравнению с другими VCS \cite{git}.
С целью сохранения целостности истории в системе Git применяются методы криптографии. Каждой фиксации присваивается уникальный кэш. Таким образом опубликованное изменение не может отменено без соответствующей записи в истории.

Существует множество расширений Git, которые размещаются на удаленном сервер и предоставляет веб-интерфейс для работы. Подобное ПО дополняет VCS следующими возможностями: авторизация и аутентификация, отображение содержимого репозитория и удобное управление. После настройки соединения, клиент, с помощью утилиты Git, может работать с удаленным репозиторием~-- принимать и отправлять изменения.

\section{Разработка референсной модели}
Алгоритм деблокирующего фильтра подробно изложен в пункте \ref{sec:ch2/sec2}. Проведя анализ, было установлено, что различные варианты алгоритма естественным образом разделяются на следующие варианты:
\begin{itemize}
\item Фильтрация граней по компоненте яркости (luma) при $Bs \neq 4 $;
\item Фильтрация граней по компоненте яркости (luma) при $Bs = 4 $;
\item Фильтрация граней по цветоразностным компонентам Cb и Cr (chroma) при $Bs \neq 4 $;
\item Фильтрация граней по цветоразностным компонентам Cb и Cr (chroma) при $Bs = 4 $.
\end{itemize}

Было принято архитектурное решение в качестве публичных функций (интерфейса) сделать две функции, \texttt{deblock\_luma} и \texttt{deblock\_chroma}. Каждая принимает указатели на один (в случае с яркостью) или два (в случае с цветоразностной компонентной) буфера, шаг разверстки по оси X и по оси Y (рисунок \ref{fig:edges}), табличные параметры $ \alpha (Index_A)$ и  $ \beta (Index_B)$ (заранее подсчитанные и хранящиеся в быстрой таблице), указатель на параметр $c_1$ и параметр $Bs$.
\begin{lstlisting}[language={C},title={\hspace{2.5em}Объявление публичных (интерфейсных) функций:}]
  void deblock_luma (uint8_t* Y, int32_t xstride, int32_t ystride, int32_t alpha, int32_t beta, int8_t* c1, int bs);

  void deblock_chroma (uint8_t* Cb, uint8_t* Cr, int32_t xstride, int32_t ystride, int32_t alpha, int32_t beta, int8_t* c1, int bs);
\end{lstlisting}

Внутри каждой из интерфейсных функций на основе значения параметра Bs выбирается та или иная подпрограмма, которая вызывается в цикле.

При обработке яркости, грань рассматривается как состоящая из 16 рядов/столбцов (вертикальная/горизонтальная грань), цикл вызывает подпрограмму (её алгоритм описан в подпункте \ref{subsub:bsnot4} для $Bs \neq 4 $ и в  \ref{subsub:bs4} для $Bs = 4 $) 16 раз, для каждого ряда/столбца.

При обработке цветоразностных компонент, грань рассматривается как состоящая из 8 рядов/столбцов (вертикальная/горизонтальная грань) на каждую компоненту (Cb и Cr), цикл вызывает подпрограмму (её алгоритм описан в подпункте \ref{subsub:bsnot4} для $Bs \neq 4 $ и в  \ref{subsub:bs4} для $Bs = 4 $) 8 раз, для каждого ряда/столбца.

Каждая подпрограмма (их всего четыре) обрабатывает один ряд компонент. Исходный код референсной модели представлен в приложении \ref{app:A1}.

\section{Разработка векторизированной версии} \label{section:vectorized}
Для векторизации алгоритма было использовано SIMD расширение MSA, подробно разобранное в пункте \ref{sec:ch1/sec2}. Векторизация некоторого алгоритма начинается с анализа данных и алгоритма. Необходимо ответить на вопросы:
\begin{itemize}
\item Как расположены данные в памяти? Можно ли их загружать сразу большими (по 16 байт) кусками или нужно собирать по кусочкам?
\item Если в алгоритме присутствует цикл, зависят ли итерации одна от другой, т.е. использует ли итерация $n+1$ результаты итерации $n$?
\item В теле цикла, какие данные вычисляются независимо друг друга, какие вычисления можно распараллелить?
\item Существует ли ветвление?
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
  \centering
   \parbox{15cm}{
%  \changecaptionwidth\captionwidth{15cm}
  \caption{Вертикальная грань} \label{table:v-edge}
  \begin{tabular}{c c c c | c c c c}
    \( p_3^0 \) & \( p_2^0 \) & \( p_1^0 \)  & \( p_0^0 \) & \( q_0^0 \) & \( q_1^0 \) & \( q_2^0 \)  & \( q_3^0 \)  \\ 
    \( p_3^1 \) & \( p_2^1 \) & \( p_1^1 \)  & \( p_0^1 \) & \( q_0^1 \) & \( q_1^1 \) & \( q_2^1 \)  & \( q_3^1 \)  \\ 
    \( p_3^2 \) & \( p_2^2 \) & \( p_1^2 \)  & \( p_0^2 \) & \( q_0^2 \) & \( q_1^2 \) & \( q_2^2 \)  & \( q_3^2 \)  \\ 
    \( ... \) & \( ... \) & \( ... \)  & \( ... \) & \( ... \) & \( ... \) & \( ... \)  & \( ... \)  \\
    \( p_3^{15} \) & \( p_2^{15} \) & \( p_1^{15} \)  & \( p_0^{15} \) & \( q_0^{15} \) & \( q_1^{15} \) & \( q_2^{15} \)  & \( q_3^{15} \)  \\
  \end{tabular}
  }
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \centering
   \parbox{15cm}{
  %\changecaptionwidth\captionwidth{15cm}
  \caption{Горизонтальная грань} \label{table:h-edge}
  \begin{tabular}{c c c c c c c c}
    \(q_3^0 \) & \( q_3^1 \) & \( q_3^2 \)  & \(q_3^3 \) & \(q_3^4 \) & \(q_3^5 \) & \( ... \)  & \( q_3^{15} \)  \\
    \(q_2^0 \) & \( q_2^1 \) & \( q_2^2 \)  & \(q_2^3 \) & \(q_2^4 \) & \(q_2^5 \) & \( ... \)  & \( q_2^{15} \)  \\
    \(q_1^0 \) & \( q_1^1 \) & \( q_1^2 \)  & \(q_1^3 \) & \(q_1^4 \) & \(q_1^5 \) & \( ... \)  & \( q_1^{15} \)  \\
    \(q_0^0 \) & \( q_0^1 \) & \( q_0^2 \)  & \(q_0^3 \) & \(q_0^4 \) & \(q_0^5 \) & \( ... \)  & \( q_0^{15} \)  \\ \hline
    \(p_0^0 \) & \( p_0^1 \) & \( p_0^2 \)  & \(p_0^3 \) & \(p_0^4 \) & \(p_0^5 \) & \( ... \)  & \( p_0^{15} \)  \\
    \(p_1^0 \) & \( p_1^1 \) & \( p_1^2 \)  & \(p_1^3 \) & \(p_1^4 \) & \(p_1^5 \) & \( ... \)  & \( p_1^{15} \)  \\
    \(p_2^0 \) & \( p_2^1 \) & \( p_2^2 \)  & \(p_2^3 \) & \(p_2^4 \) & \(p_2^5 \) & \( ... \)  & \( p_2^{15} \)  \\
    \(p_3^0 \) & \( p_3^1 \) & \( p_3^2 \)  & \(p_3^3 \) & \(p_3^4 \) & \(p_3^5 \) & \( ... \)  & \( p_3^{15} \)  \\
  \end{tabular}
}
\end{table}



\subsection{Анализ возможных путей оптимизации алгоритмов фильтрации}
Изучив описание алгоритма фильтрации в \ref{sec:ch2/sec2}, и разработав референсную версию, автором были поняты и сформулированы основные направления оптимизации:
\begin{itemize}
\item Отдельные итерации цикла не зависят друг от друга~-- следовательно данные разных итераций можно обрабатывать параллельно;
\item У горизонтальных граней самое удобное для загрузки и обработки расположение в памяти;
\item Принятие решений можно заменить условным битовым копированием (инструкции BMZ и BMNZ, пункт \ref{subsec:ch1/sec2/sub2}).
\end{itemize}

\subsubsection{Работа с памятью}
Горизонтальные грани (таблица \ref{table:h-edge}) представляются самыми удобными для работы с точки зрения памяти, т.к. имеется возможность сразу загрузить в вектор все 16 элементов (один элемент занимает в памяти один байт) с одинаковым нижним индексом (например $p_0^0,  p_0^1,  p_0^2 и т.д.$) и обрабатывать их параллельно.

\subsubsection{Вычисления}
Имея загруженные векторы, содержащие по порядку все $ p_i^0,  p_i^1,  p_i^2, ...,  p_i^{15}  $ и $ q_i^0,  q_i^1,  q_i^2, ...,  q_i^{15}  $ для $ i = 0..3 $, можно производить все вычисления, описанные в пункте \ref{subsec:ch2/sec2/sub1}. Как результат, в j-той ячейки будет содержаться результат, который в референсном алгоритме получается на j-той итерации.

\subsubsection{Принятие решений}
Для принятия решений, сначала все необходимые условия \eqref{eq:cond1}, \eqref{eq:cond2}, \eqref{eq:cond3}, \eqref{eq:cond8} \eqref{eq:cond9} и \eqref{eq:cond19} векторно рассчитываются, так, что на j-той позиции в 16-элементом (байтовом) векторе стоит значение 0xff$_{16}$, если для j-той итерации это условие верно, и  0x00$_{16}$, если ложно.

Затем проводятся все вычисления, которые подразумеваются параметром Bs и типом компоненты (для каждой комбинации заведена отдельная подпрограмма). Если результаты вычислений пересекаются, например, когда элемент $p_0$ может быть отфильтрован двумя разными способами, то эти результаты сохраняются в разные вектора. Оригинальные загруженные данные сохраняются неизменными.

После окончания всех вычислений, применяются инструкции bmz и bmnz.
\begin{itemize}
\item bmnz копирует бит из вектора $a$ в вектор $b$, если соответствующий бит установлен в единицу в векторе $c$;
\item bmz наоборот, если соответствующий бит установлен в ноль.
\end{itemize}

Таким образом, выставляя векторами $a$ и $b$ оригинальный вектор и обработанный вектор, а $c$ соответствующее условие, можно на выходе получить вектор, в отдельные элементы которого в зависимости от результата условия копируется либо обработанный, либо оригинальный (неотфильтрованный) элемент.

То же самое производится, когда нужно выбрать один из двух способов обработки. Сначала bmz или bmnz исполняются с двумя вариантами обработки и маской условия выбора, затем - с оригинальным вектором и условием необходимости фильтрации вообще (например  $\eqref{eq:cond1} \land \eqref{eq:cond2} \land \eqref{eq:cond3}$)

\subsection{Обработка вертикальных граней}
Когда как обработка горизонтальных граней представляется в целом простой задачей с точки зрения загрузки данных из памяти~-- данные располагаются в памяти подряд~-- в случае вертикальных граней (таблица \ref{table:v-edge}) в памяти подряд находятся не элементы одной глубины ($p_0^0,  p_0^1,  p_0^2 и т.д.$), а элементы одного ряда ($ p_1^0,  p_0^0,  q_0^0,  q_1^0$), что ставит дополнительный вопрос~-- реализовывать ли отдельный <<хитрый>> алгоритм, который будет извлекать пользу из такого положения элементов?

Экспресс-анализ показывает, что подобный алгоритм будет чрезвычайно запутанным, и по всей видимости никакой пользы не принесёт. Так же принимается во внимание тот факт, что разработка такого алгоритма потребует дополнительный время- и трудозатрат, при том что сами вычисления абсолютно идентичны вычислениям при фильтрации горизонтальной грани, разница лишь в том, как данные расположены в памяти.

Принимая данные факты во внимание, автор предлагает строить обработку вертикальных граней используя уже реализованную и оптимальную функцию фильтрации горизонтальных граней. Для это требуется всего лишь разработать две дополнительные функции (плюс две идентичные, но для цветоразностных компонент), первая будет транспонировать вертикальную грань в горизонтальную, вторая производить обратное действие. Итоговая последовательность шагов для обработки вертикальной грани:
\begin{enumerate}
\item Транспонировать вертикальные грани в горизонтальные, помещая их во временный буфер.
\item Подавать транспонированные данные в функцию фильтрации горизонтальных граней.
\item Транспонировать результат обратно в вертикальную грань, записывать результат.
\end{enumerate}

Данный подход замечателен в первую очередь переиспользованием уже разработанной и протестированной функции, что означает низкие трудовые и временные затраты.

Векторизированная версия деблокирующего фильтра представлена в приложении \ref{app:A2}.

\section{Описание процесса тестирования} \label{filter-testing}
В первую очередь, была необходимость протестировать референсную версию фильтра, так как ей было суждено стать опорной точкой для дальнейшей разработки векторизированного фильтра. Для целей тестирования был сделан <<форк>> (создание копии, ответвления) репозитория свободной реализации кодека H.264 openh264 \cite{openh264} от компании Cisco. В данном репозитории уже содержатся юнит-тесты, в т.ч. и для тестирования деблокирующего фильтра.

После <<форка>>, были внесены изменения \cite{openh264-my}:
\begin{itemize}
\item В make-файле для правильной компиляции под нужную архитектуру (файл arch.mk);
\item Подменяющие вызовы изначальных функций~-- разработанными в рамках этой работы, под макросами, которые позволяют либо использовать те, что были по умолчанию, либо использовать референсные, либо использовать векторизированные.
\end{itemize}

После внесения изменений и компиляцией, можно запустить при помощи QEMU движок юнит-тестирования, который покажет корректность работы деблокирующего фильтра, рисунок \ref{fig:ut-correct-work}.

\begingroup
\captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования % lastline=78,
\lstinputlisting[language={bash},title={\hspace{2.5em}Файл arch.mk:},label={lst:make-targer-mips}]{/home/bilkis/openh264/build/arch.mk}
\endgroup


% окружение учитывает пробелы и табуляции и применяет их в сответсвии с настройками
\begin{lstlisting}[language={bash}, title={\hspace{2.5em}Компиляция openh264 под mips64r6 с авторским деблокирующим фильтром и запуск юнит-тестов:} ]
  make -j4 ARCH=mips64 SAMURAI=Yes MSA_DEBLOCK=Yes MSA_DEBLOCK_REFERENCE=Yes # compile with use of reference functions
  make -j4 ARCH=mips64 SAMURAI=Yes MSA_DEBLOCK=Yes MSA_DEBLOCK_REFERENCE=No # compile with use of MSA-enhance functions
  qemu-mips64el -cpu I6400 ./codec_unittest # lauch unit-test engine
  
\end{lstlisting}


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/ut.png}
  \caption{Результат выполнения юнит-тестирования}
  \label{fig:ut-correct-work}
\end{figure}